
\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/1ere-tex/images/}}


\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{Fonctions}
\begin{document}

\chapter{Théatre}

Ce problème est adapté du manuel \href{https://manuel.sesamath.net/numerique/diapo.php?atome=74082&ordre=1}{SESAMATHS première S de 2015}.

\vspace{0.5cm}

Une salle de théatre accueille un spectacle qui ne fait pas le plein. Le prix d'une place est de 40\euro{}. A ce prix, il réunit environ 500 personnes. \\
Le directeur a observé que pour chaque baisse de 2.50\euro{} sur le tarif, il y a 100 personnes de plus.

\problematique{Comment déterminer le prix du billet pour avoir une recette maximale ?}

On appelle $x$ le nombre de baisses de prix par rapport au tarif initial et $f(x)$ la recette en euro du spectacle. 

\begin{enumerate}
\item Choisir parmi les fonctions suivantes celle qui représente le problème :
\begin{itemize}
\item $f_1(x)=(40+2.5x)(500+100x)$
\item $f_2(x)=(40-2.5x)(500+100x)$
\item $f_3(x)=(40+2.5x)(500-100x)$
\item $f_4(x)=(40-2.5x)(500-100x)$
\end{itemize}
\end{enumerate}

Une écriture de la fonction adaptée se note $g(x)=-250x^2+2750x+20000$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Expliquer si résoudre l'équation $-250x^2+2750x+20000=0$ permet de répondre à la problématique.
\item Proposer une méthode pour répondre à la problématique.
\item Mettre en \oe{}uvre votre méthode pour déterminer le nombre de réduction $x$ qu'il faut appliquer au prix initial du billet pour optimiser la recette.
\item Préciser cette recette en calculant grâce à la fonction $g$ l'image de votre résultat.

\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\cadrepp{Coup de pouce}{Tracer la courbe et réfléchir à la signification du graphique.}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item La fonction est la deuxième : le prix baisse (donc un signe - dans la première parenthèse) et le nombre de spectateurs augmente (donc un signe +)
\item Résoudre $g(x)=0$ ne permet pas de répondre, on ne cherche pas la recette nulle, au contraire.
\item On peut construire la parabole, déterminer le sommet de cette dernière par la calculatrice ou par la connaissance des racines ou par la formule $x_{max}= \dfrac{-b}{2a}$. On connaîtra donc le nombre de fois où l'on doit enlever 2.50\euro{} et on déduira le prix du billet.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=16,ymax=30000,ymin=0,ystep=5000,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:16,line width=1pt]{0-250*\x*\x + 2750*\x + 20000}
\tkzDefPointByFct(-5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(16) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above ](A){$x_1$}
\tkzLabelPoint[above ](B){$x_2$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}

\tkzDefPointByFct(5.5) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above](C){$M$}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Les racines sont : $x_1=-5$ et $x_2=16$ ce qui donne une abscisse pour le sommet de la parabole $ x_{max} = \dfrac{-4+16}{2} = 5.5$. 
On doit donc réduire le prix de 5.5 fois 2.5\euro{} ce qui n'est pas très logique mais passons, ce qui donne le prix du billet : $40-5.5 \times 2.5 = 26.25$\euro{}
\item Calcul de la recette maximale : $g(5.5)=-250 \times (5.5)^2 + 2750 \times 5.5 + 20000 = 27562.5$\euro{}
\end{enumerate}

\end{document}